\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackageB.\\{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%\usepackage{natbib}
\usepackage{cite}


%Grafico de barras
\usepackage{pgfplots}

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

%circuitos
\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 


%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}

%agregar portada

\begin{document}
	%PRACTICA 5
	\input{portada.tex} 
	

	%\maketitle
	
	%\tableofcontents  % Write out the Table of Contents
	
	%\listoffigures  % Write out the List of Figures
	

\section{Seguridad en la Ejecución} 
Peligro o fuente de energía Riesgo asociado

\begin{itemize}
	\item Manejo de Corriente Alterna Electrochoque
	\item Manejo de corriente Continua Daño al equipo 
\end{itemize}

\section{Objetivos de aprendizaje}

El estudiante analizará, diseñara e implementará la configuración apropiada de los puertos de entrada/salida (GPIO) para un problema específico.

	\section{Material y equipo}

Computadora, tarjeta de desarrollo, tableta de prototipos (protoboard), consumibles, set de instrucciones  y hojas de especificaciones del microcontrolador (Tiva™ TM4C1294NCPDT Microcontroller DATA SHEET).
	 
	\section{Actividad de investigación}

a. Al realizar subrutinas, ¿cuál es el propósito de usar la instrucción: BX LR?\\
Saltar a una etiqueta del programa.
b. Estudiar el capítulo 10 de las hojas de especificaciones del microcontrolador (Tiva™ TM4C1294NCPDT Microcontroller DATA SHEET).\\
c. Presente un diagrama de conexión de una Resistencia de Pull-up y Pull-down y explique su funcionamiento.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pullUppullDown}
	\caption{Resistencias de pull up y pull down (conexiones)}
	\label{resistor}
\end{figure}

En la figura \ref{resistor} podemos apreciar la configuración de los resistores de pull up y de pul down. Siendo los de pull down adecuados para leer estados que cambian de bajo a alto (solo interesa estados altos) y para los de pull up sucede lo mismo en sentido inverso.\\

d. Describa la función de los siguientes registros de los puertos de E/S y su configuración tras un RESET. Indique la dirección de cada registro en el mapa de memoria.\\

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		REGISTRO                              & FUNCIÓN DEL REGISTRO & VALOR/ESTADO ELÉCTRICO EN RESET \\ \hline
		$GPIODATADir:$  & registro de datos   &   0000.0000          \\ \hline
		$GPIODIRDir:$   & registro de direccion de datos  & 0000.0000    \\ \hline
		$GPIOAFSELDir:$ & registro de función alternativa & 0000.0000    \\ \hline
		$GPIOPURDir:$   & registro controlador de pull up & 0000.0000      \\ \hline
		$GPIOPDRDir:$   & registro controlador de pull down & 0000.0000    \\ \hline
		$GPIODENDir:$  & registro digital enable&     0000.0000       \\ \hline
		$GPIOLOCKDir:$  & registro habilita acceso al GPIO CR & 0000.0000             \\ \hline
		$GPIOPCTLDir:$  & registro junto con afsel da seleccion de periféricos & 0000.0000              \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

e. Describa la secuencia de pasos para programar un puerto paralelo como digital (entrada y salida).\\

\begin{verbatim}
// Definición de apuntadores para direccionar
#define GPIO_PORTN_DATA_R       (*((volatile unsigned long *)0x4006400C))//datos del puerto
#define GPIO_PORTN_DIR_R        (*((volatile unsigned long *)0x40064400))//direccion del puerto
#define GPIO_PORTN_DEN_R        (*((volatile unsigned long *)0x4006451C))//hablitar accion digital del puerto
#define SYSCTL_RCGC2_R          (*((volatile unsigned long *)0x400FE608))//modo de comunicación
#define SYSCTL_PRGPIO_R         (*((volatile unsigned long *)0x400FEA08)) //habilitar reloj para puerto
\end{verbatim}

f. Describa el modo de funcionamiento de bits direccionables (o direccionamiento de bits específico) en un puerto GPIO.\\

El registro GPIO Direction se utiliza para configurar cada pin individual como
una entrada o una salida. Cuando se borra el bit de dirección de datos, el GPIO se configura como una entrada, y
el bit de registro de datos correspondiente captura y almacena el valor en el puerto GPIO. Cuando los datos
se ajusta el bit de dirección, el GPIO se configura como salida y el bit de registro de datos correspondiente es
en el puerto GPIO.\\
g. Para hacer lectura y escritura de todos los bits de un puerto, ¿cuál es el registro al cual se hace acceso de lectura/escritura?$->$ GPIODIR\\
h. Revise (y ejecute en la tarjeta de desarrollo) los programas blink.asm, simpleIO.asm, considerando el hardware conectado de la tarjeta Tiva TM4C1293.\\

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{TIVa.png}
    %\caption{A picture of a gull.}
\end{figure}

i. Explique detalladamente lo que hace el conjunto de instrucciones en cada programa. NOTA: para los programas blink.asm, simpleIO.asm incluya los archivos “$macros.s$” y “$gpio_regs.s$” en la carpeta del proyecto. El archivo macros.s contiene la macro (o pseudo instrucción/conjunto de instrucciones) para cargar un valor de 32 bits en un registro. El archivo $gpio_regs.s$ contiene los nombres y las direcciones asociadas de los registros de puertos GPIO.\\
j. De la guía mínima proporcionada, estudie el apartado de Delays o retardos. Escriba una rutina para crear un retardo de 1 segundo.\\


	
	\section{Desarrollo}
	
	Implemente una rutina de inicialización para las terminales PH0 y PH1 como de salida digital y las terminales PK5 y PK7 como de entrada digital. Identifique las terminales. Conecte en las terminales de salida un Led en cada una, empleando una resistencia limitadora de corriente. Su activación se hará con lógica positiva. Conecte en las terminales de entrada un Switch en cada una alambrados con lógica positiva.\\
	
	\begin{verbatim}
	; PROGRAMA LECTURA Y ESCRITURA DE PUERTOS PARALELOS
	;  Lee PJ0 y PJ1 y escribe el dato leido en PN0 y PN1
	
	.global main
	
	
	.text                 ;define codigo del programa y lo ubica en flash
	
	SYSCTL_RCGCGPIO_R  .field 0x400FE608,32    ; REGISTRO DEL RELOJ (p.382)
	
	GPIO_PORTN_DIR_N     .field 0x40064400,32    ; Registro de Dirección N (p.760)
	GPIO_PORTN_DEN_N     .field 0x4006451C,32    ; Registro de habilitación N (p.781)
	GPIO_PORTN_DATA_N    .field 0x4006400C,32    ; Registro de Datos N (p. 759 + direccionamiento de cada bit)
	
	
	GPIO_PORTN_DIR_J     .field 0x40060400,32    ; Registro de Dirección J (p.760)
	GPIO_PORTN_PUR_J     .field 0x40060510,32    ; Registro de pull-up J
	GPIO_PORTN_DEN_J     .field 0x4006051C,32    ; Registro de habilitación J (p.781)
	GPIO_PORTN_DATA_J    .field 0x4006000C,32    ; Registro de Datos J (p. 759 + direccionamiento de cada bit)
	
	
	
	SW     .EQU 0X3
	main
	
	
	LDR R1,SYSCTL_RCGCGPIO_R      ; 1) activar el reloj del puerto N y J (p.382)
	LDR R0, [R1]
	ORR R0, R0, #0x1100           ; se valida el bit 12 para habilitar el reloj N y J
	STR R0, [R1]
	NOP
	NOP                           ; se da tiempo para que el reloj se habilite
	;---------------------------------------------------------------
	;                    CONFIGURACION PUERTO J
	;---------------------------------------------------------------
	
	LDR R1,GPIO_PORTN_DIR_J   ; Configura la dirección del registro J (p.760)
	MOV R0, #0X00             ; PJ1 PJ2 entradas
	STR R0,[R1]
	
	LDR R1,GPIO_PORTN_PUR_J   ; Configura los resistores pull_up J
	MOV R0, #0X03             ; habilita weak pull up para PJ0 PJ1
	STR R0,[R1]
	
	
	LDR R1,GPIO_PORTN_DEN_J   ; Habilita al puerto digital J (p.781)
	MOV R0, #0XFF             ; 1 significa que habilita E/S
	STR R0,[R1]
	
	;---------------------------------------------------------------
	;                    CONFIGURACION PUERTO N
	;---------------------------------------------------------------
	
	
	LDR R1,GPIO_PORTN_DIR_N       ; Configura la dirección del registro (p.760)
	MOV R0, #0X03                ; PN0 PN1 salidas
	STR R0,[R1]
	
	LDR R1,GPIO_PORTN_DEN_N       ; Habilita al puerto digital N (p.781)
	MOV R0, #0XFF                 ; 1 significa que habilita E/S
	STR R0,[R1]
	
	;---------------------------------------------------------------
	;                    RUTINA DE LECTURA ESCRITURA
	;---------------------------------------------------------------
	
	loop  LDR R1,GPIO_PORTN_DATA_J   ; apunta al Puerto de datos J (p. 759* + direccionamiento de cada bit )
	LDR R0,[R1]
	MOV R5,R0
	CMP R0,#SW
	BNE sal
	B loop
	
	
	
	
	sal   LDR R1,GPIO_PORTN_DATA_N    ; apunta al Puerto de datos N  (p.759 + direccionamiento de cada bit)
	STR R5,[R1]                 ; Escribe en el registro del datos del Puerto N el valor de J
	B loop
	
	; -----------------
	
	
	.end
	
		\end{verbatim}
	
	Implemente un ciclo continuo para leer  el estado de los switches y reflejarlo en los Leds de acuerdo a la siguiente tabla:\\
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			SW1  (PK5) & LED1  (PH0) \\ \hline
			SW2  (PK7) & LED2  (PH1) \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}

    Determine si es necesario configurar el registro de resistencias de Pull-up o Pull-down.\\
    Es necesario activar las resistencias de pull up, lo podemos hacer directamente con los registros correpondientes dentro de la tarjeta de desarrollo

	
	\section{Conclusiones}
	
    En ésta práctica se aprendió sobre la configuración de los registros para los pines en su configuración como entrada y o salida digital.\\
    Además de que se puede implementar hardware desde la configuración como los son las resistencias de pull up o pull down según sea necesario.\\ 

	\section{Bibliografía}
	
	\bibliographystyle{plain}
    \bibliography{Referencias}
    
\end{document}

